\addcontentsline{toc}{chapter}{Занятие 8. Стационарные случайные процессы}
\chapter*{Занятие 8. Стационарные случайные процессы}

\addcontentsline{toc}{section}{Контрольные вопросы и задания}
\section*{Контрольные вопросы и задания}

\subsubsection*{Приведите определение случайного процесса, стационарного в широком смысле.}

$ \xi \left( t \right), \, t \in T$ называется стационарным в широком смысле (стационарным), если
\begin{enumerate}
  \item $m \left( t \right) \equiv m \, \left( const \right) $;
  \item $K \left( t, s \right) = K \left( t + r, s + r \right), \, \forall t, s, r \in T$.
  Это означает, что ковариационная функция --- это сейчас функция разности аргументов,
  то есть $K \left( t, s \right) = k \left( t - s \right) $.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Приведите определение ковариационной функции случайного процесса.}

$K \left( t, s \right) =
  M \left[ \xi \left( t \right) - m \left( t \right) \right] \cdot
  \left[ \xi \left( s \right) - m \left( s \right) \right], \,
  t, s \in T$.

\subsubsection*{Сформулируйте теорему Бохнера про спектральное изображения ковариационной функции
                стационарного в широком смысле случайного процесса.}

Пусть $ \xi \left( t \right), \, t \in \mathbb{R}$ ---
это стационарный и непрерывный в среднем квадратическом случайный процесс.
Тогда существует конечная мера $ \mu $ на $ \mathbb{R}$ такая, что
$$k \left( t \right) =
  \int \limits_{-\infty}^{+\infty} e^{it \lambda } \mu \left( d \lambda \right),$$
мера $ \mu $ определяется единственным образом.

\subsubsection*{Что называется спектральной функцией, спектральной плотностью стационарного в
                широком смысле случайного процесса?}

$ \mu $ называеься спектральной мерой, а если есть плотность $p$, то $p$ ---
это спектральная плотность.

\addcontentsline{toc}{section}{Аудиторные задачи}
\section*{Аудиторные задачи}

\subsubsection*{8.2}

\textit{Задание.}
Пусть $A, \eta, \varphi $ --- независимые случайные величины,
причём $ \varphi $ имеет равномерное распределение на отрезке $ \left[ 0, 2 \pi \right] $.
Докажите, что процесс
$ \left\{
    \xi \left( t \right) = A \cos \left( t \eta + \varphi \right), \, t \in \mathbb{R}
  \right\} $
является стационарным в широком смысле.

\textit{Решение.}
$$M \xi \left( t \right) =
  M \left[ A \cos \left( \eta t + \varphi \right) \right] =
  MA \cdot M \cos \left( \eta t + \varphi \right) =$$
Распишем косинус суммы
$$= MA \cdot M \left[
    \cos \left( \eta t \right) \cos \varphi - \sin \left( \eta t \right) \sin \varphi \right] =$$
Все слагаемые и множители независимы
$$= MA \cdot M \cos \left( \eta t \right) \cdot M \cos \varphi -
  MA \cdot M \sin \left( \eta t \right) \cdot M \sin \varphi =$$
Сгруппируем множители
$$= M \left[ A \cos \left( \eta t \right) \right] \cdot M \cos \varphi -
  M \left[ A \sin \left( \eta t \right) \right] \cdot M \sin \varphi =$$
Запишем математическое ожидание $ \varphi $ через интеграл от плотности равномерного распределения
$$= M \left[ A \cos \left( \eta t \right) \right]
  \int \limits_{ \mathbb{R}} \cos x \cdot p \left( x \right) dx -
  M \left[ A \sin \left( \eta t \right) \right]
  \int \limits_{ \mathbb{R}} \sin x \cdot p \left( x \right) dx =$$
Подставим плотность
$$= M \left[ A \cos \left( \eta t \right) \right] \int \limits_0^{2 \pi } \cos xdx -
  M \left[ A \sin \left( \eta t \right) \right] \int \limits_0^{2 \pi } \sin xdx =$$
Возьмём интегралы
$$= M \left[ A \cos \left( \eta t \right) \right] \cdot \left. \sin x \right|_0^{2 \pi } -
  M \left[ A \sin \left( \eta t \right) \right] \cdot
  \left. \left( - \cos x \right) \right|_0^{2 \pi } =
  0.$$

Ковариационная функция
$$K \left( t, s \right) =
  M \xi \left( t \right) \xi \left( s \right) =
  M A^2 \cdot M \cos \left( \eta t + \varphi \right) \cdot \cos \left( \eta s + \varphi \right) =$$
Распишем произведение косинусов
$$= \frac{MA^2}{2} \cdot \left\{
  M \cos \left[ \eta \left( t + s \right) + 2 \varphi \right] +
  M \cos \left[ \eta \left( t - s \right) \right] \right\} =$$
Первое слагаемое равно нулю
$$= \frac{MA^2}{2} \cdot M \cos \left[ \eta \left( t - s \right) \right].$$
Значит, процесс стационарный.
